\chapter{Ense\~nar a pensar}
\emph{
  \begin{center}
    Educar no es f\'acil y menos a\'un lo es enseñar a pensar. Ya que ambas cosas suponen esfuerzo y dedicaci\'on.\cite{en} \\
    Obedecer no es educativo, al contrario de lo que estamos acostumbrados a escuchar, obedecer no educa, no ense\~na, s\'olo nos sirve para generar sumisi\'on 
    y asegurarnos que todo estar\'a bajo nuestro control cuando consigamos que nos obedezcan nuestros alumnos.
  \end{center}
}    
\section{Las estructuras del proceso creativo}
\'Este cap\'itulo est\'a enfocado a ese\~nar o ayudar a pensar, pero antes es necesario definir algunos conceptos.\\
\textit{¿Qu\'e es realmente ense\~nar a pensar?, ¿se puede ense\~nar a pensar?}\\
Cuando hablamos de ense\~nar a pensar nos referimos a pulir el proceso creativo, a inspirar y presentar trabajos distintos, donde los alumnos sean capaces de
manejar alternativas a lo tradicional. Para eso los docentes deben ser gu\'ias o falicitadores mediante esta herramienta.\\
Se puede extrapolar el desarrollo convencional a algo distinto e innovador, libre y creativo, culto y did\'actico.

\section{A los alumnos, ofrecerles la oportunidad de hacer sus propios caminos}
Como docentes, si nos detenemos a pensar por un minuto los contenidos de los programas podremos notar, que en m\'as de uno esta sujeto a explorar diferentes
m\'etodos o soluciones para resolver problemas. Es aqu\'i donde debemos prestar atenci\'on para expandir y estimular los procesos creativos.\\
Si abordamos cualquier tema en un trabajo pr\'actico con simples cuestionarios, no podemos pretender grandes desarrollos o ricas concluiones, mismo criterio 
para las evaluaciones.\\
Volviendo al principio, los docentes son los totales responsables de los resultados finales de los trabajos, esperamos resultados creativos en trabajos
creativamente planteados.

\subsection{Dar tiempo para crear}
El mecanismo de crear generalmente construye o busca la soluci\'on a un problema. Aplicamos el concepto de creaci\'on tambi\'en para aprender y experimentar 
nuevos desafios. Ahora bien, para crar cualquier tipo de cosa necesitamos par\'ametros de entradas los cuales seguir, por ejemplo, para crear un edificio 
necesito saber; tipo, altura, tama\~no, etc, o para construir una soluci\'on a un problema matem\'atico es necesario conocer; la operaci\'on, el resultado 
esperado, otros m\'etodos aplicables, etc. \\
Dar tiempo a la creaci\'on es: 
%grafico sobre dise\~no .. revision .. feedback y evaluacion de resultados.
\subsection{¿Cuando aplicamos esta herramienta?}
¿Qu\'e necesitamos de nuestros alumnos como creadores?. La respuesta es simple, que sean capaces de solucionar un problema o dejarles una ense\~nanza.\\
%crear cartas con cada uno de estos pasos con checklist para saber si estan listas y continuar a la siguiente fase
%las cartas con como las hojas de desing thinking.
El desarrollo y real aplicaci\'on de esta herramienta puede ser en trabajos de campos, trabajos pr\'acticos, evaluaciones de desempe\~no, recuperaciones, 
monograf\'ias, etc. Para ello la siguiente lista de pasos:\\
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Formular el problema:}
 El rol del docente en este paso es vital para el buen desarrollo y \'exito de esta herramienta. Es necesario que el docente sea observador de que es realmente
 lo esperado de los trabajos, es decir, lo entregable o resultado final. Despu\'es, formular las descripciones consiste en plantear las metas a lograr por el o 
 los alumnos, pautas las condiciones m\'inimas requeridas y la definici\'on de cuando estar\'a listo.\\
 Por ejemplo; docentes de programaci\'on, el resultado final de un cierto trabajo es la construcci\'on de un determinado software y su descripci\'on son los 
 requerimientos del sistema. O un docente de f\'isica, lograr la formulaci\'on y resoluci\'on de conflictos en planos el\'ectricos son metas y la descripci\'on
 tiene que estar dada por las variables intervinientes y condiciones externas.\\ 
 Los docentes deben ser creativos a la hora de definir las problem\'aticas, porque para ayudar o ense\~nar a pensar es condici\'on necesaria que el medio o 
 dise\~no que la soluci\'on no sea \'unica. Por ejemplo, la f\'ormula de velocidad es distancia sobre tiempo, existen muy pocos caminos para llegar a ese 
 resultados y todos son conocidos. 
 
 \item \textbf{Observar y dar feedback sobre dise\~nos:}
 El desaf\'io de la soluci\'on pasa por el dise\~no, cuanto m\'as preciso, determin\'istico, acotado y simple sea es mejor. Entonces, como paso inmediato a 
 formular el problema y previamente comprobar que los alumnos entiendan el problema a solucionar, podemos dar el segundo paso que es evaluar los dise\~nos 
 presentados dando feedback o corroborando criterios para que funcione bien, como ser:
 \begin{itemize}
  \item Que el dise\~no sea inspirador y real, es decir, que pueda ser llevado a cabo.
  \item Que en cualquier parte del proceso acepte resultados cambiantes y presente alternativas a respuestas negativas.
  \item Que parta de la imaginaci\'on y no de un dise\~no que ya exista.
  \item Que no presente ning\'un supuesto ni resultado por adelantado.
  \item Que presente \'areas inesperadas sin explorar para trabajos posteriores.
 \end{itemize}

 \item \textbf{Desarrollar y prototipar:}
 Para el desarrollo y futuro \'exito del proyecto es necesario tener en cuenta los siguientes puntos para luego pasar las silumaciones y evaluaciones:
 Supongamos como ejemplo que nuestro problema a solucionar es la desnutrici\'on infantil acotado en la escuela del barrio. En el punto anterior se dise\~no
 como soluci\'on la creaci\'on de una comida gustosa, sana, econ\'omica y nutritiva como lo es la ensalada de frutas.
 \begin{itemize}
  \item \textit{Hip\'otesis afianzada al dise\~no:}\\
  Partimos de la hip\'otesis que a la mayor\'ia de los ni\~nos les gutan las frutas, hay frutas locales econ\'omicas y es de f\'acil preparaci\'on. Entonces 
  hay que validar la hip\'otesis en la escuela y mercados cercanos.
  \item Supuestos riesgosos:\\
  Si validaciones como; a los ni\~nos no les gustan las frutas o las frutas locales son realmente costosas, el dise\~no propuesto no es v\'alido y tenemos que
  retornar al punto anterior.
  \item \textit{Manos a la obra:}\\
  Tenemos que preparar la mayor cantidad de ensaladas de frutas, con la mayor proteina posible y al menos costo. \'Esta etapa es la m\'as pura del desarrollo.
  \item \textit{Prototipar:}\\
  Este paso consiste en evaluar el desarrollo mediante la presentaci\'on de prototipos, pueden ser; gr\'aficos, maquetas, artefactos, objetos, idealmente algo 
  con que interactuar y experimentar, cualquiera de estos medios que respondan a preguntas sobre el desarrollo y acerquen a la soluci\'on final.\\
  ¿Porqu\'e prototipar? 
  \begin{itemize}
   \item Para poder construir e invertar al mismo tiempo.
   \item Para comunicar y presentar entregables.
   \item Para empezar conversaciones e intercambiar ideas.
   \item Para cometer errores en tiempo de dise\~no y desarrollo no tan avanzados, entonces fallar temprano es m\'as barato.
   \item Para analizar alternativas y evaluar robustez.
  \end{itemize}
  Siguiendo el ejemplo, podemos presentar gr\'aficos estad\'isticos sobre costos, variables energ\'eticas y consumos estimados o prototipar una ensalada de 
  frutas.
 \end{itemize}
 
 \item \textbf{Recabar informaci\'on sobre como funciona:}
  Hasta esta instancia tenemos; el compromiso del o los alumnos para afrontar el desaf\'io del proyecto, posibles soluciones al problema mediante el dise\~no y
  las bases de construcci\'on reflejadas en prototipos entregables. En este punto nos encargamos del an\'alisis y evaluaci\'on del funcionamiento, para ello 
  debemos contar con m\'etodos de simulaci\'on o ambientes de prueba:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Simulaci\'on y validaci\'on:}
   Analizar los resultados de cada uno de los pasos en la etapa de desarrollo:
   \begin{itemize}
    \item ¿Cu\'al es el problema? Definirlo en menos de 3 minutos.
    \item Validar la o las soluciones.
    \item Identificar los riesgos y modos de control.
    \item Viabilidad.
   \end{itemize}

   \item \textbf{CheckList:}
   Para seguir agregando actividades o entrenamiento al pensamiento sobre el trabajo que ya esta en pleno desarrollo, esta lista de preguntas ayudar\'an
   a seguir aportando valor:\\
   \begin{itemize}
    \item ¿Qu\'e particularidad o nueva funcionalidad le agregar\'ias al proyecto?.
    \item ¿C\'omo pensas que se puede llegar a mejorar?.
    \item Si tendr\'ian que trabajar desde cero, ¿Qu\'e cambiar\'ian?.
    \item ¿Qu\'e experimento o pruebas piensan que este proyecto no superar\'ia?.
    \item ¿C\'omo expandir esta soluci\'on a otros \'ambitos?.
   \end{itemize}
  
  \end{itemize}
  Como punto importante en este objetivo general que desarrollamos en \textsl{ense\~nar a pensar} y como es habitual en el mundo actual, los requerimientos 
  cambian, entonces necesitamos volver a dise\~nar, volver a comprobar si lo propuesto cubrir\'a lo nuevo y mantiene lo anterior.\\
  Para esto, definimos nuevos retos sobre lo ya construido como parte de la especificaci\'on anterior y largamos a rodar de nuevo los pasos anteriores.
\end{enumerate}
\subsection{Ciclo repetitivo}
Repetir muchas veces los pasos anterioes

\section{Beneficios}
La Estimulaci\'on o incentivaci\'on a formar procesos creativos no es f\'acil, mucho menos segura, pero consta de muchos beneficios:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Superaci\'on}\\
 El hecho de exceder tus propios l\'imites, ser parte de la creaci\'on, vencer obst\'aculos, entregar de nuevos mecanismos, entre muchos m\'as; hacer a la 
 superaci\'on de los alumnos en el aprendizajes y vida diaria. Por el medio de esta herramienta, buscamos un proceso de transformaci\'on que adopte nuevas 
 formas de pensamientos. Sup\'erate en la forma de encarar y plantear soluciones, ese es el mensaje que los docentes deben transmitir al poner en funcionamiento
 esta herramienta. 
 \item \textbf{Expandir el poder de razonamiento}\\
 Seg\'un estudios, los seres humanos solo utilizan el \%5 de la capacidad de razonamiento. ¿Es posible utilizar m\'as capacidad? ¿C\'omo lograrlo?. La respuesta
 es S\'i y los procesos creativos ayudan al entrenamiento para expandir el poder de razonamiento.\\
 En sentido amplio, se entiende por razonamiento a la facultad que permite resolver problemas, extraer conclusiones y aprender de manera consciente de los 
 hechos, estableciendo conexiones causales y lógicas necesarias entre ellos. En sentido más restringido se puede hablar de diferentes tipos de razonamiento:
 \begin{itemize}
  \item El razonamiento argumentativo en tanto actividad mental se corresponde con la actividad lingüística de argumentar. En otras palabras, un argumento es la
  expresión lingüística de un razonamiento. 
  \item El razonamiento lógico o causal es un proceso de lógica mediante el cual, partiendo de uno o más juicios, se deriva la validez, la posibilidad o la 
  falsedad de otro juicio distinto. El estudio de los argumentos corresponde a la lógica, de modo que a ella también le corresponde indirectamente el estudio 
  del razonamiento. Por lo general, los juicios en que se basa un razonamiento expresan conocimientos ya adquiridos o, por lo menos, postulados como hipótesis. 
  Es posible distinguir entre varios tipos de razonamiento lógico. Por ejemplo el razonamiento deductivo (estrictamente lógico), el [razonamiento inductivo] 
  (donde interviene la probabilidad y la formulación de conjeturas) y razonamiento abductivo, entre otros.
 \end{itemize}     
 \item \textbf{Resoluci\'on de problema}\\
 Este \'item en particular hace referencia a mostrar al alumnado que es factible llegar al mismo resultado mediante diferentes caminos, todos ellos v\'alidos.\\
 Por ejemplo, para un profesor de matem\'aticas el objetivo de un cierto trabajo es llegar al n\'umero diez, esto puede darse por la multiplicaci\'on de 2*5 o 
 la suma de 5+5 o 3*3+1. El resultado es el mismo, pero el criterio de conseguirlo debe que formulado por los alumnos en base a herramientas provistas por los
 docentes. 
 \item \textbf{Toma de desiciones}\\
 Dentro del \texttt{Workflow} de esta herramienta, uno de los puntos claves en la buena creaci\'on o co-creaci\'on (refiriendose a docentes y alumnos como equipo
 ) de ideas. Ideas que surgen para solucionar problemas, llevar a cabo un plan o encarar m\'etodos de desarrollo, porteriormente se evaluan y entra en juego las
 toma de desiciones.\\
 En t\'erminos b\'asicos seg\'un Hellriegel, y Slocum (2004) es el “proceso de definici\'on de problemas, recopilaci\'on de datos, generaci\'on de alternativas 
 y selecci\'on de un curso de acci\'on”. Por su parte, Stoner, (2003) define la toma de decisiones como “el proceso para identificar y solucionar un curso de 
 acción para resolver un problema espec\'ifico”.\\
 Las tomas de desiciones es un proceso que est\'a implicito en esta herramienta y que el docente debe evaluar, apoyar y dar feedback para en el futuro poder 
 mejorar.
 \item \textbf{Crecimiento sostenido}\\
 \'Este punto esta citado como \'ultimo por la sencilla raz\'on que buscamos primero alcanzar la meta (nueva forma de pensar) para luego poder mantener, es decir, 
 Aumentar los est\'andares a medida que el alumno pudo superarse, mejorar la capacidad de razonamiento, resoluci\'on de problemas y toma de desiciones.\\
 El proceso sostenido implica no acelerar, pero tampoco retroceder, m\'as bien, mantener.
\end{itemize}
%Para la tesis http://hksec.hk/sites/default/files/attachment/805/javelin-experimentboard.pdf